\section{Studi Pemilihan Umum di ABM}

\lettrine[nindent=-0.01em,findent=0.2em]{M}{etode} ABM sangat ampuh digunakan dalam memodelkan permasalahan sehari-hari karena dapat memodelkan masalaah tanpa melibatkan banyak proses matematika yang rumit \cite{crooks2018agent}. Pemilihan pemim-pin menjadi salah satu contoh masalah yang dapat dimodelkan di ABM. Munculnya sistem pemerintahan yang demokrasi membawa semakin banyak pihak yang terlibat dalam proses pembuatan keputusan dan memperbanyak variabel dalam menghitung peluang para calon untuk dapat memenangkan pemilihan \cite{feddersen2004rational}, terutama perilaku setiap orang dan interaksi didalamnya sangat berpengaruh terhadap hasil dari pemilihan. Banyak penelitian dilakukan untuk masalah pemilihan (voting) ini \cite{feddersen2004rational,saaty1989group}. Dalam skala kecil, masalah voting bisa hanya permasalahan membagi sekelompok murid ke dalam dua tim yaitu  merah dan biru, tetapi dalam masalah yang lebih besar dapat dikaitkan pada pemilihan presiden atau pemilihan pemimpin serikat negara. Kasus pemilihan pemimpin ini dapat diselesaikan menggunakan ABM dimana para pelaku pemilih dipandang sebagai agen-agen yang berperan didalamnya. Background dari agen dan cara berinteraksi dapat dijadikan sebagai dasar  dari aturan interaksi dalam membangun model dari pemilihan \cite{kazil2020utilizing}.

Banyak hal yang mempengaruhi setiap individu dalam melakukan pemilihan atau bahkan memilih untuk tidak memilih. Dalam artikel \cite{olson2012logic} terdapat konsep rasionalitas instrumental, yang menurutnya individu rasional membuat pilihan yang mereka yakini akan membawa hasil yang paling mereka sukai, Olson berpendapat bahwa ada sedikit insentif rasional bagi individu untuk berkontribusi pada produksi barang publik (atau umum), mengingat mereka (para calon) yang mengeluarkan biaya, para pemilih akan tetap memperoleh benefit terlepas dari ikut berkontribusi (suara) atau tidak \cite{savigny_2014}. Pandangan ini meningkatkan jumlah pemilih yang memilih untuk tidak memilih (golput) pada acara pemilihan.

Pada tahun 2019, di Indonesia melakukan pemilihan umum baik legislative maupun presiden. Menurut tim Lembaga Survey Indonesia (LSI), mereka menyatakan bahwa jumlah golput untuk pemilihan presiden di tahun 2019 yaitu sekitar 19.24\% yang telah menurun dibandingkat Pilpresa sebelumnya di tahun 2014 yang mencapai 30.42\% \cite{bbc_2019}. Presentase tersebut sangatlah tinggi sehingga banyak usaha yang dilakukan untuk meningkatkan minat pemilih untuk ikut berpartisipasi melalui berbagai cara, baik itu melalui hadiah dan promo bagi yang telah melakukan kewajibannya untuk memilih hingga ancaman bila tidak berpartisipasi.

Melakukan pemilihan sebenarnya adalah reaksi rasional dari setiap individu \cite{feddersen2004rational}. Salah satu hal yang banyak dilakukan adalah dengan menempatkan aktor-aktor strategis yang dapat mengarahkan pemikiran secara rasional dari individu untuk melakukan pemilihan. Dalam pemilihan pendahuluan, ada bukti bahwa pemilih mengkondisikan pilihan suara mereka pada kelayakan kandidat \cite{abramson1992sophisticated}. Dalam sebuah studi komprehensif, penulis \cite{cox1997making} menunjukkan bahwa pola pemungutan suara dan hasil pemilu secara umum konsisten dengan pola perilaku yang diprediksikan oleh model voting strategis, misalnya di bawah aturan pluralitas (di mana kandidat dengan suara terbanyak memenangkan pemilihan).

Agen-agen strategis yang diterapkan pada penelitian ini adalah agen bayaran. Dalam hal ini, agen bayaran akan bertugas untuk mempengaruhi agen lain untuk mengikuti pilihan dari agen bayaran tersebut. Sehingga secara rasional para agen pemilih mengalami kenaikkan kecenderungan untuk mengikuti agen pemilih bayaran memilih pilihan. Model ini akan memperlihatkan bagaimana jumlah pemilih bayaran dapat berpengaruh dan bagaimana sekelompok kecil pemilih bayaran bila berada di posisi yang tepat akan mempercepat agen-agen pemilih untuk menentukan pilihannya.

Model pemilihan umum telah banyak diteliti baik di Indonesia maupun di dunia \cite{abramson1992sophisticated,cox1997making,wijayati2020money}. Untuk membangun model agen bayaran dalam pemilihan umum pemimpin, dimulai dengan model sederhana yaitu model voting yang terdapat pada NetLogo \cite{wilensky1999netlogo}, lalu model standing ovation yang dikembangkan oleh Miller dan Page \cite{miller2004standing}, dan seiring dengan meningkatnya komputasi untuk melakukan pemodelan, muncul MESA yang dikembangkan dengan bahasa Python \cite{kazil2020utilizing}. Model ini diharapkan dapat menggambarkan situasi pemilihan umum dengan banyak faktor yang mempengaruhi perilaku para pemilih. Salah satu yang akan ditekankan pada model ini adalah perilaku pemilih yang bergerak karena adanya aktor-aktor strategis yang menjadi gambaran seorang agen bayaran yang selanjutnya akan meningkatkan jumlah suara pemilih dan mempengaruhi hasil akhir dari pemilihan.

\subsection{Model Voting dari modul library NetLogo}

Untuk model pemilihan sebagai model paling sederhana dapat dilihat pada model voting yang disediakan oleh modul libraries Netlogo dan juga model standing ovation yang telah dikembangkan. Pada model voting, opini para agen akan terlihat dengan bagaimana setiap agen menentukan pilihannya berdasarkan observasi terhadap neighbours atau sekitarnya. Menurut penulis \cite{viridi2019agent} agen menempati satu sel grid yang lalu bergerak mengikuti pola yang ditetapkan.

Untuk memahami kestabilan suatu grup, model perlu diperbesar untuk mengurangi cluster dan  dan memahami konfigurasi saat dia stabil. Sebagai contoh, saat suatu sel dikelilingi (4 biru dan 4 hijau) disekitarnya maka posisi sel tersebut tidak akan berubah lagi. Meski demikian, hal ini tidak mudah bagi kita untuk memprediksi initial set dari suatu sel dan dimana batasnya hingga akhirnya kestabilan tercapai.

Dalam membagun model voting ini, digunakan aturan sederhana diantaranya sebagai berikut:

\begin{itemize}
	\item Bila neighbours menunjukkan jumlah opini seri, maka sel akan tetap pada pilihan terakhir dan tidak berubah lagi seterusnya

	\item Agen akan selalu mengikuti pilihan dari mayoritas dari agen-agen disekitarnya
\end{itemize}

\subsection{Model Standing Ovation Problem (SOP)}

Model standing ovation pertama kali dikenalkan oleh Miller dan Page (2004) dengan mengilustrasikan masalah pengambilan keputusan, yaitu bagaimana para penonton pada akhirnya akan ikut berdiri dan bertepuk tangan. Pada situasi tersebut, setiap penonton perlu memutuskan apa dia akan ikut berdiri atau tetap duduk diam. Tetapi, hal tersebut akan berubah bilamana dia dikekelingi oleh orang-orang yang berdiri dan bertepuk tangan. Hal ini terjadi secara alami untuk menghindari perasaan tidak nyaman karena berbeda dengan orang lain. Sama halnya dengan tidak mungkin seseorang merasa nyaman berdiri dan bertepuk tangan di saat semua orang duduk terdiam.

Pada model Miller dan Page, Terdapat sebuah auditorium berukuran $L \times L$ yang sesak dipenuhi oleh agen. Di akhir pertunjukkan, penonton akan mengevaluasi pertunjukkan berdasarkan dari jumlah tepuk tangan. Nilai persepsi dari agen $i$ merupakan nilai floating poin acak $\left( 0.1 \right) $ yang disebut $qi$ dan model ini ditentukan nilai batas sebesar $\left( 0.5 \right)$ apabila $qi > 0.5$.

Pada langkah selanjutnya, agen akan meninjau sekelilingnya jika sekelilingnya menunjukkan perilaku yang berbeda maka agen dapat merubah keputusannya. Model Miller dan page membuat dua jenis environment yaitu lima tetangga dan kerucut.

\begin{itemize}
	\item Pada skenario lima tetangga, agen akan memperhatikan agen yang berada di samping kanan, kiri, depan, dan belakang seperti Table \ref{tbl:formasi_sop}.

	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			F & \cellcolor{gray!30}F & F \\
			\hline
			\cellcolor{gray!30}F & \cellcolor{gray!50}X & \cellcolor{gray!30}F \\
			\hline
			F & \cellcolor{gray!30}F & F \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Formasi lima tetangga}
		\label{tbl:formasi_sop}
	\end{table}

	\item Pada skenario kerucut, agen akan melihat agen lain di sisi kanan dan kirinya, lalu tiga agen di baris pertama depan dan lima agen di baris kedua depan dan seterusnya seperti Tabel \ref{tbl:formasi_kerucut}.

	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\cellcolor{gray!30}F & \cellcolor{gray!30}F & \cellcolor{gray!30}F & \cellcolor{gray!30}F & \cellcolor{gray!30}F & \cellcolor{gray!30}F & \cellcolor{gray!30}F \\
			\hline
			F & \cellcolor{gray!30}F & \cellcolor{gray!30}F & \cellcolor{gray!30}F & \cellcolor{gray!30}F & \cellcolor{gray!30}F & F \\
			\hline
			F & F & \cellcolor{gray!30}F & \cellcolor{gray!30}F & \cellcolor{gray!30}F & F & F \\
			\hline
			F & F & \cellcolor{gray!30}F & \cellcolor{gray!50}X & \cellcolor{gray!30}F & F & F \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Formasi kerucut}
		\label{tbl:formasi_kerucut}
	\end{table}
\end{itemize}

Ada aturan sederhana yang diterapkan di model standing ovation, yaitu:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Synchronous updating} (SU) :Semua agen memperbaharui statusnya secara bersamaan di waktu yang sama.

	\item \textbf{Asyncronous-random updating} (ARU): Pada setiap waktu setiap agen mereview mereka dengan urutan random
\end{enumerate}

\subsection{Model Pemilihan Umum SOP dengan menggunakan NetLogo}

Model pemilihan umum di SOP dapat dibagi menjadi dua bagian, sebagai berikut:

\subsubsection{Model Sederhana}

Pada tahap ini, pemodelan perilaku pemilih dalam pemilu dengan menggunakan pendekatan SOP (Standing Ovation Problem) akan dilakukan. Dalam pemodelan ini, digunakan asumsi sistem pemilihan umum bersifat terbuka dan perasaan (threshold) dari setiap pemilih serta perilaku pemilih lainnya akan mempengaruhi perilaku seorang pemilih.

Dengan menggunakan pendekatan bottom-up, kita akan membuat model yang sederhana yang mewakili entitas utama dalam sebuah pemilihan umum, yaitu Pemilih, kualitas kampanye serta variable lain yang bisa mempengaruhi keputusan pemilih. Agen yang digunakan dalam model ini hanya satu yaitu Pemilih sedangkan environment yang digunakan bersifat statis dan tidak mempunyai interaksi dengan dengan agent maupun dengan environment lainnya.

Agen mempunyai interaksi dengan agen lainnya dan dapat berubah perilakunya berdasarkan kriteria dari parameter yang ditentukan.

Agen mempunyai rules yang sangat sederhana, yaitu agen berdiri (Standing) sebagai representasi dari setuju memilih apabila kualitas kampanye ditambah noise lebih besar dari threshold yang dimiliki. Threshold dari setiap pemilih akan berbeda-beda (random) dan mengikuti pola distribusi tertentu. Pada masyarakat yang mempunyai kesamaan latar belakang sosial serta preferensi yang sama (homogen) dapat digunakan pola distribusi threshold berupa Normal (dengan mean atau nilai rata-rata threshold dan simpangan) sedangkan pada masyarakat yang heterogen dengan berbagai latar belakang sosial berbeda dapat digunakan pola distribusi threshold Uniform.

Agen juga mempunyai rules lainnya, yaitu agen akan Standing untuk memilih apabila mayoritas pemilih menyatakan Standing atau memilih.

Keputusan seorang pemilih untuk Standing (memilih) dapat di formulasikan Persamaan \ref{eq:sop1}:

\begin{equation}
Q_{campaign} + noise \geqslant threshold
\label{eq:sop1}
\end{equation}

Dengan $Q_{campaign}$ merupakan kualitas kampanye dari calon atau kandidat, $threshold$ adalah perasaan pemilih merespon kampanye dari calon atau kandidat, dan $noise$ adalah nilai acak (\textit{random}) sebagai variable dinamis untuk mendekatkan formulasi dengan kejadian sebenarnya. Apabila $Q_{campaign} + noise < threshold$, maka pemilih tidak akan berdiri (\textit{Sitdown}), yang merupakan representasi tidak memilih calon atau kandidat tersebut.

Dengn menggunakan aturan sederhana tersebut diatas, model sederhana dapat digunakan untuk mendekati bagaimana perilaku pemilih dalam pemilihan umum dalam sebuah Algoritma \ref{alg:sop_sederhana} sebagai berikut:

\begin{algorithm}
\caption{Algoritma model sederhana}\label{alg:sop_sederhana}
	\begin{algorithmic}[1]
	\Procedure{InitModel}{}
		\State $Setup$
		\State $CreateAgent$
		\State $threshold \longleftarrow rand$ \Comment{Set threshold each person with specific distribution type}
		\State $person \longleftarrow sitdown$ \Comment{Set initial person sitdown}
	\EndProcedure

	\Procedure{Evaluate}{}\Comment{Calculate total standing}
		\If{$\dfrac{TotalStanding}{TotalPerson} \geq LIMIT$}
			\State $person \longleftarrow standing$ \Comment{set person with status sitdown to standing}
		\EndIf

		\Return $person$
	\EndProcedure

	\Procedure{ModelSederhana}{}
		\Require $InitModel$
		\Require $Evaluate$

		\For{$person=0$ to $person=n$}
			\State evaluate

			\If{$Q_{campaign} + noise \geqslant threshold$}
				\State $person \longleftarrow standing$
			\Else
				\State $person \longleftarrow sitdown$
			\EndIf
		\EndFor\label{simplemodelforloop}
	\EndProcedure
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{Model Kompleks}

Model kompleks merupakan pengembangan lebih lanjut dari model sederhana. Model ini keputusan pemilih selain di pengaruhi oleh kualitas kampanye ($Q_{campaign}$), akan dipengaruhi juga oleh pemberian uang dari kandidat atau calon (\textit{money politics}). Dalam kehidupan nyata, praktik seperti ini sering diketahui dari pemberitaan dan analisa para praktisi pemilihan walaupun tidak ada bukti empirik yang dapat di rujuk karena hal tersebut tentu merupakan pelanggaran peraturan. Akan tetapi, hal ini merupakan suatu hal yang sudah menjadi rahasia umum. Dalam pengetahuan publik, \textit{money politics} tersebut akan sangat mempengaruhi dan seringkali menjadi faktor penentu yang menjadi preferensi pemilih. Dalam model komplek, uang yang diterima pemilih dari agen bayaran akan menurunkan personal threshold sehingga peluang pemilih untuk Standing (memilih) lebih tinggi.

Dalam model kompleks, ada beberapa tambahan parameter sebagai berikut:

\begin{itemize}
\item $N\_agen\_bayar$: Jumlah agen bayar yang akan melakukan pembagian uang kepada pemilih

\item $Modal$: Jumlah uang awal yang di miliki oleh setiap agen bayar

\item $Neighbor\_standing$ : jumlah minimal pemilih sekitar yang melaku-kan Standing (memilih), dari total 8 pemilih sekitar (neighbors) dan membuat pemilih berubah pikiran menjadi Standing (memilih)
\end{itemize}

\subsection{Model Pemilihan Umum SOP dengan menggunakan Python Mesa}

Pada dasarnya terdapat kesamaan antara pemodelan pemilihan umum SOP di \texttt{NetLogo} dengan yang dilakukan dengan \texttt{Mesa}.
